### EA614U - Análise de Sinais - 2s2020

### Exercício de fixação de conceitos (EFC) 2 - Série de Fourier

### Aluno: Vinícius de Lima Quadrado - 225357

**(a)** No período -2t a 2t a função $x(t)$ é dada por:
$$
x(t)=-t+1, -2 < t < 2
$$
Os coeficientes, pela definição, são dados por:
$$
a_k=\frac{1}{T} \int_{\frac{-T}{2}}^{\frac{-T}{2}}x(t)e^{-jk\omega_0t}dt
$$
logo temos:
$$
a_k=\frac{1}{4} \int_{-2}^{2}(-t+1)e^{-jk\omega_0t}dt = -\frac{1}{4} \int_{-2}^{2}(t-1)e^{-jk\omega_0t}dt\\
\\
\text{resolvendo }\int(t-1)e^{-jk\omega_0t}dt \text{ por substituição: } \int fg'=fg-\int f'g\\
\\
f=t-1,\space f'=1\hspace{30pt} g'=e^{-jk\omega_0t},\space g=\frac{je^{-jk\omega_0t}}{k\omega_0}\\
\\
\begin{align}
\int(t-1)e^{-jk\omega_0t}dt &= \frac{j(t-1)e^{-jk\omega_0t}}{k\omega_0}-\int \frac{je^{-jk\omega_0t}}{k\omega_0}dt\\
\\
&=\frac{j(t-1)e^{-jk\omega_0t}}{k\omega_0}-\frac{j}{k\omega_0}\int e^{-jk\omega_0t}dt\\
\\
&=\frac{j(t-1)e^{-jk\omega_0t}}{k\omega_0}+\frac{e^{-jk\omega_0t}}{k^2\omega_0^2}\\

\end{align}\\
$$


Substituindo este resultado na equação de $a_k$
$$
a_k = -\frac{1}{4} \int(t-1)e^{-jk\omega_0t}dt =-\frac{j(t-1)e^{-jk\omega_0t}}{4k\omega_0}-\frac{e^{-jk\omega_0t}}{4k^2\omega_0^2} = -\frac{(jk\omega_0(t-1)+1)e^{-jk\omega_0t}}{4k^2\omega_0^2} + C\\
\\
\text{simplificando: }a_k=-\frac{j(k\omega_0t-k\omega_0-j)e^{-jk\omega_0t}}{4k^2\omega_0^2}\\
\\
\text{Avaliando o resultado para o intervalo de } -2<t<2 \\
\\
a_k = \bigg(-\frac{j(k\omega_0t-k\omega_0-j)e^{-jk\omega_0t}}{4k^2\omega_0^2}\bigg)\bigg|_{-2}^{2}\\
$$
$$
\begin{align}
a_k &= \bigg(-\frac{j(k\omega_0t-k\omega_0-j)e^{-jk\omega_0t}}{4k^2\omega_0^2}\bigg)\bigg|_{-2}^{2}=\bigg(\frac{j(-k\omega_0t+k\omega_0+j)e^{-jk\omega_0t}}{4k^2\omega_0^2}\bigg)\bigg|_{-2}^{2}\\
&=\bigg(\frac{j(-k\omega_0+j)e^{-2jk\omega_0}}{4k^2\omega_0^2}\bigg)-
\bigg(\frac{j(3k\omega_0+j)e^{2jk\omega_0}}{4k^2\omega_0^2}\bigg), cos(x)+jsen(x)=e^{jx}\\
&=\bigg(\frac{j(-k\omega_0+j)(cos(2k\omega_0)-jsen(2k\omega_0))}{4k^2\omega_0^2}\bigg)-
\bigg(\frac{j(3k\omega_0+j)(cos(2k\omega_0)+jsen(2k\omega_0))}{4k^2\omega_0^2}\bigg)\\
&=\bigg(\frac{(-k\omega_0+j)(jcos(2k\omega_0)+sen(2k\omega_0))}{4k^2\omega_0^2}\bigg)-
\bigg(\frac{(3k\omega_0+j)(jcos(2k\omega_0)-sen(2k\omega_0))}{4k^2\omega_0^2}\bigg)\\

&=\bigg(\frac{-k\omega_0jcos(2k\omega_0)-cos(2k\omega_0)-k\omega_0sen(2k\omega_0)+jsen(2k\omega_0)}{4k^2\omega_0^2}\bigg)-\\
&\hspace{100pt} \bigg(\frac{3k\omega_0jcos(2k\omega_0)-cos(2k\omega_0)-3k\omega_0sen(2k\omega_0)-jsen(2k\omega_0)}{4k^2\omega_0^2}\bigg)\\

&=\bigg(\frac{-4k\omega_0jcos(2k\omega_0) +2k\omega_0sen(2k\omega_0)+2jsen(2k\omega_0)}{4k^2\omega_0^2}\bigg)\\

a_k&=\frac{sen(2k\omega_0)(k\omega_0 + j)-2k\omega_0jcos(2k\omega_0)}{2k^2\omega_0^2}\\

\end{align}
$$



O primeiro termo $a_0$ é dado calculando o limite da expressão de $a_k$ quando $k$ tender a zero
$$
\begin{align}
a_0 &= \lim_{k\to 0} a_k =\lim_{k\to 0} \frac{sen(2k\omega_0)(k\omega_0 + j)-2k\omega_0jcos(2k\omega_0)}{2k^2\omega_0^2}\\
a_0 &= 1
\end{align}
$$
Como $a_0=1$, o nível DC também é igual a $1$

**(b)** Exiba, em gráficos diferentes, a onda “dente de serra” original junto com sua aproximação dada pela série de Fourier com os valores N = 1, 10, 20, 50, para um período do sinal.

Implementar computacionalmente a expressão abaixo:
$$
\widetilde{x}_N = \sum_{k=-N}^{N}a_ke^{jk\omega_0t}
$$
